% chapter1.tex
% Capitulo 1. Introduccion
%==========================================================================
\chapter{Introducci\'on}

El proyecto que se documenta eval\'ua la plataforma USRP (\emph{Universal Software Radio Peripheral}) como herramienta \'util
para la ense\~nanza de las t\'ecnicas de modulaci\'on digital. La evaluaci\'on consiste en introducir alguna secuencia de
datos al sistema (aleatoria, datos extra\'idos de un archivo, etc.), generar la modulaci\'on y demodulaci\'on para la
transmisi\'on y observar los resultados.

Los sistemas de de comunicaciones digitales implementados en su  mayor parte por software se les conocen como SDR (Radio
Definido por Software) \cite{mitola}. El sistema se desarroll\'o dentro de la plataforma Linux, utilizando el software
\emph{GNURadio}.

%==========================================================================
\section{Antecedentes}

Gracias a los avances tecnol\'ogicos recientes, han surgido varios esfuerzos por desarrollar plataformas vers\'atiles para
la implementaci\'on de SDRs. La complejidad de los algoritmos de modulaci\'on, codificaci\'on, filtrado, etc., los hacen buenos
candidatos para ser implementados en DSPs (Procesador Digital de Se\~nales) como el C6711 de la Texas Instruments
\cite{abendroth}.

Existen varias soluciones comerciales que ofrecen un nivel m\'as avanzado y completo para la investigaci\'on y desarrollo de
aplicaciones de comunicaciones basadas en SDR. Pentek ofrece plataformas basadas en la interfaz PCI y PCIe entre otras
\cite{pentek}. Estas plataformas utilizan FPGAs (\emph{Field Programmable Gate Arrays}) de Xilinx para implementar los
bloques de DDC (Conversi\'on digital hacia abajo) y DUC (Conversion Digital hacia Arriba), as\'i como tamb\'en filtros de
interpolaci\'on. La compa\~n\'ia ofrece drivers para Windows y Linux, ofreciendo as\'i mucha flexibilidad de escoger un
ambiente adecuado para el desarrollo de la aplicaci\'on.

El mundo de \emph{Open Source} tambi\'en ha realizado avances notorios en este ramo de investigaci\'on. El proyecto m\'as
sobresaliente es \emph{GNURadio} \cite{radio}. Este proyecto consiste en una biblioteca extensa con varias funciones
matem\'aticas, as\'i como tambi\'en funciones para la implementaci\'on de algoritmos de procesamiento digital de se\~nales,
basada en los lenguajes Python y C++. La biblioteca motiv\'o el desarrollo de un dispositivo de bajo costo, conocido
como el USRP, con el prop\'osito de utilizarlo para la transmisi\'on y recepci\'on de varios tipos de se\~nales generados
por \emph{GNURadio} \cite{ettus}. Este dispositivo est\'a tambi\'en basado en un FPGA y un par de ADCs (Convertidor
An\'alogo a Digital) y DACs (Convertidor Digital a An\'alago) respectivamente. La se\~nal es enviada a la PC por medio del puerto USB
(\emph{Universal Serial Bus}) utilizando el controlador CY7C68013 de la compa\~n\'ia Cypress. A pesar de ser un sistema
\emph{Open Source}, el USRP y \emph{GNURadio} han sido utilizados en diversos campos de investigaci\'on y desarrollo como
acad\'emicos, comerciales, militares y gubernamentales.

% 1.2. Planteamiento del problema
%==========================================================================
\section{Planteamiento del problema}
Los conceptos te\'oricos del \'area de comunicaciones digitales no consideran algunos elementos f\'isicos sobre su
implementacion; por ejemplo, normalmente suponemos filtros ideales, los cuales no son posible implementar f\'isicamente
debido a varios factores como la cantidad limitada de ancho de banda, efectos de ruido, etc., por lo que se requiere alguna
herramienta que nos muestre lo f\'isicamente realizable, y contrastarlo contra lo puramente te\'orico, para asi proporcionar
al estudiante una experiencia de campo en el tema de las comunicaciones digitales.

% 1.3. Justificacion
%==========================================================================
\section{Justificaci\'on}

El estudio de los conceptos de comunicaciones normalmente ha sido dado de una manera te\'orica. En la mayor\'ia de las
instituciones se realizan simulaciones en Matlab o en alg\'un otro ambiente de desarrollo. Estos paquetes proporcionan datos
simulados del estudio en cuesti\'on, ya sea la transmisi\'on de alguna se\~nal o el an\'alisis de alg\'un canal de tra
smisi\'on. El USRP ofrece la oportunidad de llevar a cabo estos conceptos a un ambiente m\'as pr\'actico, es decir, los
datos obtenidos del estudio son de los efectos reales de una implementaci\'on f\'isica de un sistema de comunicaciones. El
ambiente de desarrollo \emph{GNURadio} ofrece incluso un ambiente amigable y sencillo de utilizar ya que el lenguaje de
programaci\'on utilizado, Python, es muy similar al estilo de programaci\'on de Matlab.

% 1.4. Importancia del estudio
%==========================================================================
\section{Importancia del estudio}

El uso de una plataforma m\'as amigable y m\'as din\'amica para el entendimiento de los conceptos de comunicaciones
digitales es de gran importancia para el desarrollo acad\'emico del alumno que estudia dichos temas. Estos conceptos son
normalmente estudiados dentro de ambientes de simulaci\'on para ver sus efectos y comprobar de forma anal\'itica la
teor\'ia. La habilidad de poder llevar estos an\'alisis te\'oricos a la pr\'actica ofrece la oportunidad importante de
poder visualizar los resultados obtenidos en la simulaci\'on en una implementaci\'on real donde se puede observar con mayor
exactitud los efectos y resultados que se est\'an estudiando. El uso del USRP permite no s\'olo aprender conceptos de
comunicaciones, sino integrar tambi\'en los conceptos de sistemas digitales y de procesamiento digital de se\~nales,
conectando con ellos \'areas del conocimiento que faciliten al estudiante de ingenier\'ia su preparaci\'on para la
soluci\'on de problemas que requieren un conocimiento multidisciplinario. Con esto, la importancia de este estudio se vuelve
m\'as evidente al tener la posibilidad de usar un sistema que permita concentrar la atencion en el problema de
comunicaci\'on sin distraerse en problemas t\'ecnicos de implementaci\'on. Adem\'as proporciona al estudiante el
conocimiento de una plataforma flexible que le permita en el futuro investigar otros temas no incluidos en el curso
tradicional de comunicaciones digitales, sin requerir de un equipo especializado.


Con esto, la importancia de este estudio se vuelve
m\'as evidente cuando el alumno que utilice esta plataforma pueda llevar sus conocimientos b\'asicos a la pr\'actica e implementar un sistema de comunicaciones completo de una manera r\'apida y
sencilla.

% 1.5. Objetivos
%==========================================================================
\section{Objetivos}

Los objetivos del presente proyecto son los siguientes:
\begin{itemize}
  \item Implementar la modulaci\'on y demodulaci\'on QPSK en el sistema USRP.
  \item Graficar la SNR (Relaci\'on se\~nal a ruido) del rendimiento del sistema.
  \item C\'alculo del BER (tasa de error de bit).
  \item C\'alculo y gr\'aficas de densidad espectral de potencia.
  \item Diagrama de ojo y de constelaci\'on del esquema de modulaci\'on.
\end{itemize}

% 1.6. Metodologia
%==========================================================================
\section{Metodolog\'ia}

La metodolog\'ia a seguir es la siguiente:
\begin{itemize}
  \item El desarrollo se llevar\'a a cabo en el Sistema Operativo GNU/Linux
  utilizando el software \emph{GNURadio}.
  \item Instalaci\'on del sistema operativo y el software.
  \item Validaci\'on de la instalaci\'on. Ejecuci\'on de programas de prueba
  proporcionados por \emph{GNURadio}.
  \item Estudio de los bloques de procesamiento de \emph{GNURadio}.
  \item Experimentos con el sistema USRP.
  \item Generaci\'on de gr\'aficas para medir y visualizar los resultados de los
  experimentos.
\end{itemize}